Dubbo 为了更好地达到 OCP 原则（即“对扩展开放，对修改封闭”的原则），采用了“**微内核+插件**”的架构。那什么是微内核架构呢？微内核架构也被称为插件化架构（Plug-in Architecture），这是一种面向功能进行拆分的可扩展性架构。内核功能是比较稳定的，只负责管理插件的生命周期，不会因为系统功能的扩展而不断进行修改。功能上的扩展全部封装到插件之中，插件模块是独立存在的模块，包含特定的功能，能拓展内核系统的功能。

微内核架构中，内核通常采用 Factory、IoC、OSGi 等方式管理插件生命周期，**Dubbo 最终决定采用 SPI 机制来加载插件**，Dubbo SPI 参考 JDK 原生的 SPI 机制，进行了性能优化以及功能增强。因此，在讲解 Dubbo SPI 之前，我们有必要先来介绍一下 JDK SPI 的工作原理。

### JDK SPI

SPI（Service Provider Interface）主要是被**框架开发人员**使用的一种技术。例如，使用 Java 语言访问数据库时我们会使用到 java.sql.Driver 接口，不同数据库产品底层的协议不同，提供的 java.sql.Driver 实现也不同，在开发 java.sql.Driver 接口时，开发人员并不清楚用户最终会使用哪个数据库，在这种情况下就可以使用 Java SPI 机制在实际运行过程中，为 java.sql.Driver 接口寻找具体的实现。

#### 1. JDK SPI 机制

当服务的提供者提供了一种接口的实现之后，需要在 Classpath 下的 META-INF/services/ 目录里创建一个以服务接口命名的文件，此文件记录了该 jar 包提供的服务接口的具体实现类。当某个应用引入了该 jar 包且需要使用该服务时，JDK SPI 机制就可以通过查找这个 jar 包的 META-INF/services/ 中的配置文件来获得具体的实现类名，进行实现类的加载和实例化，最终使用该实现类完成业务功能。

下面我们通过一个简单的示例演示下 JDK SPI 的基本使用方式：

![image](assets/CgqCHl8o_UCAI01eAABGsg2cqbw825.png).png]

首先我们需要创建一个 Log 接口，来模拟日志打印的功能：
```
public interface Log { 

    void log(String info); 

} 
```

接下来提供两个实现—— Logback 和 Log4j，分别代表两个不同日志框架的实现，如下所示：
```
public class Logback implements Log { 

    @Override 

    public void log(String info) { 

        System.out.println("Logback:" + info); 

    } 

} 

public class Log4j implements Log { 

    @Override 

    public void log(String info) { 

        System.out.println("Log4j:" + info); 

    } 

} 
```

在项目的 resources/META-INF/services 目录下添加一个名为 com.xxx.Log 的文件，这是 JDK SPI 需要读取的配置文件，具体内容如下：
```
com.xxx.impl.Log4j 

com.xxx.impl.Logback 
```

最后创建 main() 方法，其中会加载上述配置文件，创建全部 Log 接口实现的实例，并执行其 log() 方法，如下所示：
```
public class Main { 

    public static void main(String[] args) { 

        ServiceLoader<Log> serviceLoader =  

                ServiceLoader.load(Log.class); 

        Iterator<Log> iterator = serviceLoader.iterator(); 

        while (iterator.hasNext()) { 

            Log log = iterator.next(); 

            log.log("JDK SPI");  

        } 

    } 

} 

// 输出如下: 

// Log4j:JDK SPI 

// Logback:JDK SPI 
```

#### 2. JDK SPI 源码分析

通过上述示例，我们可以看到 JDK SPI 的入口方法是 ServiceLoader.load() 方法，接下来我们就对其具体实现进行深入分析。

在 ServiceLoader.load() 方法中，首先会尝试获取当前使用的 ClassLoader（获取当前线程绑定的 ClassLoader，查找失败后使用 SystemClassLoader），然后调用 reload() 方法，调用关系如下图所示：

![image](assets/Ciqc1F8o_V6AR93jAABeDIu_Kso211.png)

在 reload() 方法中，首先会清理 providers 缓存（LinkedHashMap 类型的集合），该缓存用来记录 ServiceLoader 创建的实现对象，其中 Key 为实现类的完整类名，Value 为实现类的对象。之后创建 LazyIterator 迭代器，用于读取 SPI 配置文件并实例化实现类对象。

ServiceLoader.reload() 方法的具体实现，如下所示：
```
// 缓存，用来缓存 ServiceLoader创建的实现对象 

private LinkedHashMap<String,S> providers = new LinkedHashMap<>(); 

public void reload() { 

    providers.clear(); // 清空缓存 

    lookupIterator = new LazyIterator(service, loader); // 迭代器 

} 
```

在前面的示例中，main() 方法中使用的迭代器底层就是调用了 ServiceLoader.LazyIterator 实现的。Iterator 接口有两个关键方法：hasNext() 方法和 next() 方法。这里的 LazyIterator 中的next() 方法最终调用的是其 nextService() 方法，hasNext() 方法最终调用的是 hasNextService() 方法，调用关系如下图所示：

![image](assets/Ciqc1F8o_WmAZSkmAABmcc0uM54214.png)

首先来看 LazyIterator.hasNextService() 方法，该方法主要**负责查找 META-INF/services 目录下的 SPI 配置文件**，并进行遍历，大致实现如下所示：
```
private static final String PREFIX = "META-INF/services/"; 

Enumeration<URL> configs = null; 

Iterator<String> pending = null; 

String nextName = null; 

private boolean hasNextService() { 

    if (nextName != null) { 

        return true; 

    } 

    if (configs == null) { 

        // PREFIX前缀与服务接口的名称拼接起来，就是META-INF目录下定义的SPI配 

        // 置文件(即示例中的META-INF/services/com.xxx.Log) 

        String fullName = PREFIX + service.getName(); 

        // 加载配置文件 

        if (loader == null) 

            configs = ClassLoader.getSystemResources(fullName); 

        else 

            configs = loader.getResources(fullName); 

    } 

    // 按行SPI遍历配置文件的内容 

    while ((pending == null) || !pending.hasNext()) {  

        if (!configs.hasMoreElements()) { 

            return false; 

        } 

        // 解析配置文件 

        pending = parse(service, configs.nextElement());  

    } 

    nextName = pending.next(); // 更新 nextName字段 

    return true; 

}   
```

在 hasNextService() 方法中完成 SPI 配置文件的解析之后，再来看 LazyIterator.nextService() 方法，该方法**负责实例化 hasNextService() 方法读取到的实现类**，其中会将实例化的对象放到 providers 集合中缓存起来，核心实现如下所示：
```
private S nextService() { 

    String cn = nextName; 

    nextName = null; 

    // 加载 nextName字段指定的类 

    Class<?> c = Class.forName(cn, false, loader); 

    if (!service.isAssignableFrom(c)) { // 检测类型 

        fail(service, "Provider " + cn  + " not a subtype"); 

    } 

    S p = service.cast(c.newInstance()); // 创建实现类的对象 

    providers.put(cn, p); // 将实现类名称以及相应实例对象添加到缓存 

    return p; 

} 
```

以上就是在 main() 方法中使用的迭代器的底层实现。最后，我们再来看一下 main() 方法中使用ServiceLoader.iterator() 方法拿到的迭代器是如何实现的，这个迭代器是依赖 LazyIterator 实现的一个匿名内部类，核心实现如下：
```
public Iterator<S> iterator() { 

    return new Iterator<S>() { 

        // knownProviders用来迭代providers缓存 

        Iterator<Map.Entry<String,S>> knownProviders 

            = providers.entrySet().iterator(); 

        public boolean hasNext() { 

            // 先走查询缓存，缓存查询失败，再通过LazyIterator加载 

            if (knownProviders.hasNext())  

                return true; 

            return lookupIterator.hasNext(); 

        } 

        public S next() { 

            // 先走查询缓存，缓存查询失败，再通过 LazyIterator加载 

            if (knownProviders.hasNext()) 

                return knownProviders.next().getValue(); 

            return lookupIterator.next(); 

        } 

        // 省略remove()方法 

    }; 

} 
```

#### 3. JDK SPI 在 JDBC 中的应用

了解了 JDK SPI 实现的原理之后，我们再来看实践中 JDBC 是如何使用 JDK SPI 机制加载不同数据库厂商的实现类。

JDK 中只定义了一个 java.sql.Driver 接口，具体的实现是由不同数据库厂商来提供的。这里我们就以 MySQL 提供的 JDBC 实现包为例进行分析。

在 mysql-connector-java-*.jar 包中的 META-INF/services 目录下，有一个 java.sql.Driver 文件中只有一行内容，如下所示：
```
com.mysql.cj.jdbc.Driver 
```

在使用 mysql-connector-java-*.jar 包连接 MySQL 数据库的时候，我们会用到如下语句创建数据库连接：
```
String url = "jdbc:xxx://xxx:xxx/xxx"; 

Connection conn = DriverManager.getConnection(url, username, pwd); 
```

**DriverManager 是 JDK 提供的数据库驱动管理器**，其中的代码片段，如下所示：
```
static { 

    loadInitialDrivers(); 

    println("JDBC DriverManager initialized"); 

} 
```

在调用 getConnection() 方法的时候，DriverManager 类会被 Java 虚拟机加载、解析并触发 static 代码块的执行；在 loadInitialDrivers() 方法中通过 JDK SPI 扫描 Classpath 下 java.sql.Driver 接口实现类并实例化，核心实现如下所示：
```
private static void loadInitialDrivers() { 

    String drivers = System.getProperty("jdbc.drivers") 

    // 使用 JDK SPI机制加载所有 java.sql.Driver实现类 

    ServiceLoader<Driver> loadedDrivers =  

           ServiceLoader.load(Driver.class); 

    Iterator<Driver> driversIterator = loadedDrivers.iterator(); 

    while(driversIterator.hasNext()) { 

        driversIterator.next(); 

    } 

    String[] driversList = drivers.split(":"); 

    for (String aDriver : driversList) { // 初始化Driver实现类 

        Class.forName(aDriver, true, 

            ClassLoader.getSystemClassLoader()); 

    } 

} 
```

在 MySQL 提供的 com.mysql.cj.jdbc.Driver 实现类中，同样有一段 static 静态代码块，这段代码会创建一个 com.mysql.cj.jdbc.Driver 对象并注册到 DriverManager.registeredDrivers 集合中（CopyOnWriteArrayList 类型），如下所示：
```
static { 

   java.sql.DriverManager.registerDriver(new Driver()); 

} 
```

在 getConnection() 方法中，DriverManager 从该 registeredDrivers 集合中获取对应的 Driver 对象创建 Connection，核心实现如下所示：
```
private static Connection getConnection(String url, java.util.Properties info, Class<?> caller) throws SQLException { 

    // 省略 try/catch代码块以及权限处理逻辑 

    for(DriverInfo aDriver : registeredDrivers) { 

        Connection con = aDriver.driver.connect(url, info); 

        return con; 

    } 

} 
```

### 总结

本文我们通过一个示例入手，介绍了 JDK 提供的 SPI 机制的基本使用，然后深入分析了 JDK SPI 的核心原理和底层实现，对其源码进行了深入剖析，最后我们以 MySQL 提供的 JDBC 实现为例，分析了 JDK SPI 在实践中的使用方式。

JDK SPI 机制虽然简单易用，但是也存在一些小瑕疵，你可以先思考一下，在下一课时剖析 Dubbo SPI 机制的时候，我会为你解答该问题。